【流亡台灣】支援逃亡抗爭者 收集前線物資 台灣牧師黃春生：天國無林鄭份

位於台北的基督長老教會濟南教會，已經有過百年的歷史，仿哥德式建築風格在台北鬧市中別樹一格。近月教會閘門外多了一幅連儂牆，貼滿台灣人對香港抗爭者的祝福。大禮拜堂旁邊是一座新建成的宣教中心，中庭放著遍地紙箱，裡面裝滿了頭盔、防毒面具、濾罐……

香港反送中運動持續超過半年，數以千計的市民被捕。有部分人選擇逃往台灣，期望在對岸尚能呼吸一口自由的空氣。濟南教會一方面在台灣收集物資送往香港，另一方面成為逃亡者的避風港。

對於濟南教會牧師黃春生而言，教會就是要彰顯愛和公義，與弱者站在一起，他對得起信仰，也對得起良知。

教會接觸逾 200 名香港抗爭者

自香港爆發抗爭運動以來，濟南教會一直擔當重要的後勤角色。每當有香港抗爭者上門求助，教會就會協助安排在台住宿，並提供免費醫療協助，在台居留的問題，則會轉介義務律師團。如果逃亡者需要在台灣升學，教會亦安排介紹。

黃春生牧師在台北接受《立場新聞》專訪時，透露由七月以來教會已經接觸了超過 200 名香港抗爭者，目前最少尚有超過 30 人仍然身處台灣，並與教會保持聯絡。

這些逃到台灣的抗爭者，不少都在示威現場受了傷，他們擔心在香港求醫會有被捕的風險，因此負傷來到台灣。 黃春生親眼目睹這些抗爭者，如何帶著滿身傷痕來到台北求助：不少人支氣管受傷，有人骨折，亦有人持續腹瀉超過一個月。

這些傷者他們來到台灣後呼吸到清新的空氣，加上醫生的治療，催淚煙的後遺慢慢就會消退。但最嚴重的傷害，往往是肉眼看不到的。

「有人跟我說，住宿的地方半夜有人走動，他被嚇醒了……他聽到聲音就以為是警察來抓他，後來才發現這裡是台灣，不是香港；還有一個女生，有一天睡到半夜時嚇醒了，她聞到催淚瓦斯的味道……在台灣怎麼可能有催淚瓦斯的味道？」

更難受的，是作為逃亡者的內疚，覺得逃離示威現場是背叛，「他們來到台灣，有一個更大的心理壓力，覺得自己拋棄手足。」

收集逾 1,500 萬新台幣物資

龔昭勳是一位作家，在教會內是黃春生牧師的秘書，一直參與收集物資的工作。他指教會至今收集到的物資，價值已經超過 1,500 萬元新台幣。

他帶著記者走到宣教中心的中庭，這裡放滿一地紙箱，除了頭盔、防毒面具、濾罐之外，也有寫著打氣字句的手工棉花糖。他說教會收集到的物資大部分會盡快運往香港，如今留在教會的，大多數都是規格較低的裝備。他們擔心這些裝備，例如普通的地盤頭盔保護力不足，送去香港反而害人。

龔昭勳告訴記者，教會原本只是為香港示威辦了一場禱告會，過後有一班年輕人決定實際行動幫助港人，決定收集物資。後來收集的種類亦跟隨香港運動情況改變：一開始收集頭盔；見到警察出動催淚彈，就四出收集防毒面具、生理鹽水；到警察出動水炮車噴藍色水劑，他們就找用來擦藍水的酒精紙巾。

漸漸地，各式各樣的人都來教會捐贈物資，有的是年輕人，也有年長的。有些年紀較大的不懂到哪裡買物資，放下錢就掉頭離開。不過教會強調只會處理人道救援的物資，棒球棍等武器，教會絕不會收。

「這次香港的事情，令我覺得我應該對香港人致最高的敬意。因為香港人真的太團結、太厲害。」龔昭勳感嘆道。

「我接觸過台灣很多白色恐怖的受難者，最年輕的現在也將近90歲」，著作主題是台灣白色恐怖年代，龔昭勳親身接觸過不少當年受害人，香港現在的情況，讓他想起不少歷過黑暗歲月長者的話語，「他們很多人都跟我講一句話：不能放棄希望，不能絕望。」

「我也希望向香港朋友說這句話。」

黃春生：真正在施暴的是港警

早在反送中運動開始之前，黃春生已經一直留意香港的情況。去年佔中九子案中朱耀明牧師被判「串謀犯公眾妨擾」罪成，同為牧師的黃春生特別關心。

他認識不少香港的牧師，在七月他就聽聞有香港年輕人帶著遺書走上街頭，令他更覺得不能袖手旁觀：「教會的存在意義，是要彰顯更高的價值，有愛與公義的價值。」

對於香港抗爭運動，北京以一貫「香港事務是中國內政」、「外國勢力不得干預」的口吻處理，黃春生想起曾經幫助過的家暴案婦女：「這句話我以前聽過，我以前在協助被家暴婦女的時候，她先生就這樣跟我講：我家的事，外人不能插手」。

「當我們見到隔壁的鄰居被家暴，我們要去保護她。今日我們見到香港的問題也是一樣……我不會站在家暴者的一端，我會站在被家暴的一方。」

「在上面的掌權者，會（對示威者）扣上暴動罪。誰才是暴？真正在施暴的，是香港警察。」

黃春生：天國沒林鄭的份

「耶穌自己也說，不是所有叫我『主呀』的人，都能夠進入神的國。」香港不少政界人物都自稱基督徒，特首林鄭月娥更曾自稱「天堂已留位」給她，對此，黃春生說得斬釘截鐵：「我很清楚告訴她，她的作為，天國沒她的份。」

「耶穌會用催淚彈打人嗎？不會，耶穌不會用武力做這些事情呀！她（林鄭）不是在學耶穌，所以我可以說，她這句話太膨脹自己。」

「就像耶穌所講的：你們當中誰要做大人物，就要做眾人的僕人。如果你沒有謙卑成為眾人的僕人，事情沒有辦法落幕。」

台灣手足 我地煲底見 你地抖下先

話台灣冇幫手既出一出聲

台灣手足，想讀書嘅讀書，想追夢繼續追，休息就休息。
千企唔好覺得欠咗香港，你哋付出已經好多。

想問下，手足可否台灣就業？

台灣嘅手足好好咁生活 我哋香港人永遠一齊 你哋冇離棄過我哋

林奠落地獄

（新方向）如何令垂死的文宣活動起死回生

黃春生：天國沒林鄭的份

「耶穌自己也說，不是所有叫我『主呀』的人，都能夠進入神的國。」香港不少政界人物都自稱基督徒，特首林鄭月娥更曾自稱「天堂已留位」給她，對此，黃春生說得斬釘截鐵：「我很清楚告訴她，她的作為，天國沒她的份。」

我都係咁諗

台灣政府同台灣教會就無關係嘅

手足辛苦啦